\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancyheadings}
\usepackage[ngerman,german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{listings}
\usepackage{struktex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{plantuml}
\usepackage{csquotes}

\definecolor{commentgreen}{RGB}{2,112,10}
\definecolor{eminence}{RGB}{108,48,130}
\definecolor{weborange}{RGB}{255,165,0}
\definecolor{frenchplum}{RGB}{129,20,83}
\usepackage{textcomp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% EDIT THIS PART %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\Fach}{Advanced Software Engineering }
\newcommand{\Name}{Mark Geiger}
\newcommand{\Seminargruppe}{TINF17ITIN}
\newcommand{\Matrikelnummer}{}
\newcommand{\Semester}{SS 2020}
\newcommand{\Uebungsblatt}{5} %  <-- UPDATE ME
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setlength{\parindent}{0em}
\topmargin -1.0cm
\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\setlength{\textheight}{9.2in}
\setlength{\textwidth}{6.0in}

%%%%%%%%%%%%%%%
%% Aufgaben-COMMAND
\newcommand{\Aufgabe}[1]{
  {
  \vspace*{0.5cm}
  \textsf{\textbf{Aufgabe #1}}
  \vspace*{0.2cm}
  
  }
}
%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
    pdftitle={\Fach{}: Übungsblatt \Uebungsblatt{}},
    pdfauthor={\Name},
    pdfborder={0 0 0},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

\lstset{
    language=C++,
    frame=tb,
    tabsize=4,
    numbers=left,
    numbersep=3pt, 
    %upquote=true,
    breaklines=true,
    commentstyle=\color{commentgreen},
    keywordstyle=\color{eminence},
    stringstyle=\color{red},
    basicstyle=\color{black}\small\ttfamily, % basic font setting
    emph={int,char,double,float,unsigned,void,bool},
    emphstyle={\color{blue}},
    % keyword highlighting
    otherkeywords={>,<,.,;,-,!,=,~},
    morekeywords={>,<,.,;,-,!,=,~},
    keywordstyle=\color{blue},
}

\title{Übungsblatt \Uebungsblatt{}}
\author{\Name{}}

\begin{document}
\thispagestyle{fancy}
\lhead{\sf \large \Fach{} \\ \small \Name{} \Matrikelnummer{}}
\rhead{\sf \Semester{} \\  Seminargruppe \Seminargruppe{}}
\vspace*{0.2cm}
\begin{center}
\LARGE \sf \textbf{Übungsblatt \Uebungsblatt{}}
\end{center}
\vspace*{0.2cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Insert your solutions here %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\Aufgabe{0}

Im Rahmen dieser Übung wollen wir einen SPI-Treiber erstellen und damit einen externen Eeprom Baustein ansprechen. Wie immer beziehen wir uns auf den Controller STM32L4R5ZI. Den Eeprom Baustein den wir verwenedn ist der M95M01-R von ST. Zum lösen und verstehen der Aufgaben benötigt ihr auf jeden Fall das Reference Manual und Datenblatt des STM32L4R5ZI und das Datenblatt des M95M01-R. Ein eeprom ist ein Speicher, d.h. wir können auf dem Eeprom Daten ablegen und Daten später wieder lesen.\\

Im ersten Teil der Aufgabe möchten wir einen SPI-Treiber schreiben. Den wir später benutzen im den Eeprom anzusprechen. Dafür benötigen wir das Refernce Manual. Der Einfachheit halber werden wir in dieser Übung richtige Clock und Baudraten Einstellungen ignorieren. Wir gehen davon aus, dass eine richtig Konfigurierte Clock für die SPI-Peripherie verfügbar ist.\\

Wir nutzen auch den in der vorherigen Übung programmierten GPIO treiber. In der Setup routine werden alle nötigen Pins konfiguriert. Für die Pins clk, miso und mosi werden die richtigen alternate functions gesetzt. Der Pin slave select (equivalent zu chip select cs) wir als normale Output pin konfiguriert. In m\_spi->baseAddr steht die Basisadresse unserer SPI-peripherie

\begin{lstlisting}[caption=SPI Treiber - Setup]
void SpiTreiber::Setup(const STSpiSetup & setupStruct, IClock & clock)
{
    m_spi   = &setupStruct;
    m_clock = &clock;

    Gpio::Setup(m_spi->ssPin);
    Gpio::Setup(m_spi->clkPin);
    Gpio::Setup(m_spi->misoPin);
    Gpio::Setup(m_spi->mosiPin);

    // Disable SPI
    CLEAR_BIT(m_spi->baseAddr->CR1, SPI_CR1_SPE);
}
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}[a)]
\item{Wir möchten jetzt Methoden schreiben um über den SPI-Treiber Daten zu senden und Daten zu empfangen. Bedenke, in einer SPI Kommunikation finden senden und empfangen immer zeitglich statt! Erweitere den Treiber um Daten senden und empfangen zu können. Glücklicherweise haben wir schon eine Hilfsfunktion verfügbar. Die Methode WaitForTXLine(). Diese Methode wartet nach dem Senden eines Bytes (oder mehrere Bytes) so lange, bis die MOSI Leitung wieder frei ist (TX nicht mehr aktiv).} 
\end{enumerate}


\Aufgabe{1}
\begin{plantuml}
@startuml
robust "Clock" as clk
robust "MOSI" as mosi
robust "MISO" as miso
robust "Chip Select" as cs

clk has 1,0
mosi has 1,0
miso has 1,0
cs has 1,0

@0
clk is 0
mosi is 0
miso is 0
cs is 1

@3
clk is 0
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@4
clk is 1
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@5
clk is 0
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@6
clk is 1
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@7
clk is 0
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@8
clk is 1
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@9
clk is 0
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@10
clk is 1
mosi is 1
miso is 0
cs is 0

@11
clk is 0
mosi is 1
miso is 0
cs is 0

@12
clk is 1
mosi is 1
miso is 0
cs is 0

@13
clk is 0
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@14
clk is 1
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@15
clk is 0
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@16
clk is 1
mosi is 1
miso is 0
cs is 0

@17
clk is 0
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@18
clk is 1
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@18
clk is 0
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@19
clk is 0
mosi is 0
miso is 0
cs is 0

@20
clk is 0
mosi is 0
miso is 0
cs is 1

@enduml
\end{plantuml}

\begin{enumerate}[a)]
\item{
Zum warm werden. Und zum kennenlernen von Timing-diagrammen. Obiges Diagramm zeigt einen Mitschnitt einer SPI Kommunikation. Welche Daten werden übertragen / gesendet und empfangen? Hinweis: MSB (most significant bit) first.
} 

\end{enumerate}

\Aufgabe{2}

Super, jetzt haben wir schon einen SPI-Treiber. Weiter gehts. Wir haben ein Board mit folgendem Setup.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./exercises/5/eeprom.png}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./exercises/5/eeprom2.png}
\end{figure}

Der Eeprom ist über die Pins PB12, PB13, PB,14 und PB15 an unseren Mikrocontroller angeschlossen.
Kommunikation: MSB (most significant bit) first. \\
\vspace{0.5cm}
Nutze unseren SPI-Treiber um mit dem Eeprom zu kommunizieren.
\begin{enumerate}[a)]
\item{Welche Alternate Functions müssen auf welchen Pins gesetzt werden?}
\item{Wie kann man Daten zur Sicherung an den Eeprom chip senden? Welche Eeprom-Kommandos sind dafür erforderlich?}
\item{
Entwickle einen Eeprom Treiber. Dieser nutzt den SPI-Treiber und soll folgende Funktionalitäten haben.
\begin{itemize}
\item Schreibe x-bytes an die Adresse XYZ im Eeprom Memory.
\item Schreibe x-bytes von der Adresse XYZ aus dem Eeprom Memory.
\end{itemize}
} 

\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}

